\documentclass[11pt,a4paper, spanish,oneside,fleqn]{article}
\usepackage{picture}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[activeacute, spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathpazo}
\usepackage[pdftex]{color, graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{matrix}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfig}

\usepackage{makeidx}


\newtheorem{teo}{Teorema}[]
\newtheorem{lem}[teo]{Lema}
\newtheorem{prop}[teo]{Proposición}
\newtheorem{cor}[teo]{Corolario}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{prob}[teo]{Problema}
\newtheorem{conj}[teo]{Conjetura}
\newtheorem{obs}[teo]{Observación}
\newtheorem{defn}[teo]{Definición}
\newtheorem{ax}[teo]{Axioma}
\newtheorem{ex}[teo]{Ejemplo}

\newcommand{\bd}[1]{\mathbf{#1}}  % for bolding symbols
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}      % for Real numbers
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}      % for Integers
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\FF}{\mathbb{F}}
\newcommand{\mm}{\mathfrak{m}}
\newcommand{\col}[1]{\left[\begin{matrix} #1 \end{matrix} \right]}
\newcommand{\comb}[2]{\binom{#1^2 + #2^2}{#1+#2}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\renewcommand{\hom}{\mathrm{Hom}}
\let\oldemptyset\emptyset
\let\emptyset\varnothing
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\mcm}{mcm}
\DeclareMathOperator{\mcd}{mcd}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\End}{End}
\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
\DeclareMathOperator{\sg}{sg}
\DeclareMathOperator{\coker}{coker}
\DeclareMathOperator{\Obj}{Obj}
\DeclareMathOperator{\rank}{rk}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\car}{car}
\DeclareMathOperator{\Nil}{Nil}
\DeclareMathOperator{\rad}{rad}
\DeclareMathOperator{\spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\ev}{ev}
\DeclareMathOperator{\ann}{Ann}
\DeclareMathOperator{\Gal}{Gal}
\def\acts{\curvearrowright}
\def\stca{\curvearrowleft}

\parindent 0 em
\parskip 0.6em

\renewcommand{\qed}{\hfill \mbox{\raggedright \rule{0.075in}{0.075in}}}
\renewcommand{\thefootnote}{[\arabic{footnote}]}

\begin{document}

\begin{lem}[Zariski]
Sea $k$ un cuerpo y $E$ una $k$-álgebra finitamente generada. Si $E$ es un cuerpo, entonces $E/k$ es una extensión finita.
\end{lem}

\begin{prop}
Sea $k$ un cuerpo y sea $\varphi:A\to B$ un morfismo de $k$-álgebras finitamente generadas. Luego, la imagen de un punto cerrado por el morfismo inducido $\spec(\varphi)$ es un punto cerrado.
\begin{proof}
Sea $\mathfrak{m}$ un ideal maximal de $B$. Queremos ver que $\varphi^{-1}(\mathfrak{m})$ es un ideal maximal de $A$. Notemos que $k\hookrightarrow A/\varphi^{-1}(\mathfrak{m})$. Por el Lema de Zariski, resulta que $B/\mathfrak{m}$ es una extensión finita de $k$, y así en particular algebraica. Como $A/\varphi^{-1}(\mathfrak{m})$ es un subanillo de $B/\mathfrak{m}$ que contiene a $k$ debe ser un cuerpo y así $\varphi^{-1}(\mathfrak{m})$ debe ser un ideal maximal.
\end{proof}
\end{prop}

\begin{prop}
Sea $A$ un anillo (conmutativo y con unidad). Son equivalentes:
\begin{enumerate}
\item $\spec(A)$ es disconexo.
\item Existen elementos no nulos $e_1,e_2\in A$ tales que $e_1e_2 = 0$ y $e_1+e_2=1$ (estos elementos se llaman idempotentes ortogonales).
\item $A$ es isomorfo a un producto directo $A_1\times A_2$ de anillos no nulos.
\end{enumerate}
\begin{proof}
$(1)\Longrightarrow (3)$: Supongamos que $\spec(A)$ es disconexo. Luego, podemos escribir $\spec(A) = V(\mathfrak{a}) \cup V(\mathfrak{b})$ donde $V(\mathfrak{a})$ y $V(\mathfrak{b})$ son cerrados (y abiertos) disjuntos. Como son cerrados en $\spec(A)$ que es quasi-compacto, deben ser quasi-compactos. Además, como son abiertos, los podemos escribir como unión de los abiertos básicos. Pero en virtud de la compacidad, deben ser una unión finita de abiertos básicos. Esto implica que $V(\mathfrak{a}) = \displaystyle\bigcup_{i=1}^r V(f_i)^c = \left(\displaystyle\bigcap_{i=1}^r V(f_i)\right)^c = V(f_1 + \ldots + f_r)^c$. Es decir, $V(\mathfrak{b}) = V(f_1 + \ldots + f_r)$. Luego, podemos suponer, sin pérdida de la generalidad, que $\mathfrak{a}$ y $\mathfrak{b}$ son finitamente generados.

Ahora bien, notemos que $V(\mathfrak{a})\cap V(\mathfrak{b}) = V(\mathfrak{a}+\mathfrak{b}) = \emptyset$ y así $\mathfrak{a}+\mathfrak{b}=A$. De manera análoga, podemos ver que $V(\mathfrak{a})\cup V(\mathfrak{b}) = V(\mathfrak{a}\mathfrak{b})$ y así tomando el ideal a ambos lados vemos que $\rad \mathfrak{a}\mathfrak{b} = \Nil A$. Como son ideales finitamentes generados, debe existir $n\in\NN$ tal que $(\mathfrak{a}\mathfrak{b})^n = 0$.

Consideremos entonces $a\in\mathfrak{a}, b\in\mathfrak{b}$ tales que $a+b=1$. Notemos que al desarrollar $1 = (a+b)^{2n}$, cada sumando está en $\mathfrak{a}^n$ o en $\mathfrak{b}^n$. Por lo tanto, $1 \in \mathfrak{a}^n + \mathfrak{b}^n$, y así $\mathfrak{a}^n + \mathfrak{b}^n = A$. Además, $\mathfrak{a}^n\mathfrak{b}^n = (\mathfrak{a}\mathfrak{b})^n = 0$, y así son ideales coprimos con intersección trivial. Por Teorema Chino del Resto, tenemos que $A \simeq A/\mathfrak{a}^n \times A/\mathfrak{b}^n$. Como queríamos.

$(3)\Longrightarrow (1)$: Simplemente notamos que $V(\langle (1,0)\rangle)$ y $V(\langle (0,1)\rangle)$ desconectan a $\spec(A)$. En efecto, $V(\langle (1,0)\rangle) \cup V(\langle (0,1)\rangle) = V(0) = \spec(A)$ y tenemos que $V(\langle (1,0)\rangle)\cap V(\langle (0,1)\rangle) = V(\langle (1,1)\rangle) = \emptyset$.

$(2)\Longrightarrow (3)$: Es trivial en virtud del Teorema Chino del Resto. En efecto, consideramos los ideales $\langle e_1\rangle$ y $\langle e_2\rangle$. Son coprimos pues $e_1 + e_2=1$ y así $\langle e_1\rangle + \langle e_2\rangle = A$. Además, su intersección es trivial pues al ser coprimos es el producto y $e_1e_2=0$. Y listo.

$(3)\Longrightarrow (2)$: Claramente tomando $e_1= (1,0)$ y $e_2=(0,1)$ cumplimos lo deseado. Y estamos.
\end{proof}
\end{prop}


\begin{lem}[Espacios de Stone]
Dado un espacio topol\'ogico $X$, compacto, $T_2$ y totalmente disconexo, y dados
dos puntos $x,y \in X$, existe una partici\'on del espacio en dos
conjuntos abiertos y cerrados, tal que $x$ pertenece al primer conjunto
e $y$ al segundo
\begin{proof}
Dado $X$ espacio topol\'ogico, definimos una relaci\'on de equivalencia. $x$ est\'a
relacionado con $y$ sii $X$ no tiene una partici\'on en dos conjuntos abiertos y
cerrados tales que $x$ pertenece a uno e $y$ al otro. Es claro que la clase de
equivalencia de un $x$ es la intersecci\'on de todos los conjuntos abiertos y
cerrados que lo contienen. A la clases de equivalencia se las denomina ``cuasi-componentes''.

Por otro lado, es claro que la componente conexa de un elemento se encuentra incluida
en la cuasi componente de ese mismo elemento. Pero la contenci\'on puede ser propia
en general. Mostremos que en los espacios de Stone, se da siempre la igualdad.
Para esto, probaremos que la cuasi-componente $C$ de un elemento $x$ arbitrario es conexa.

Supongamos que $C = X_1 \cup X_2$, disjuntos, abiertos y cerrados.
Como $C$ es cerrado en $X$ (intersecci\'on de cerrados), $X_1$ y $X_2$ son cerrados
en $X$.
Como los espacios $T_2$ y compactos son normales, podemos separar a $X_1$ de $X_2$
mediante dos conjuntos abiertos $Y_1,Y_2$. Adem\'as $C$ queda contenido en $Y_1 \cup Y_2$.
Como $C$ es la intersecci\'on de todos los cerrados-abiertos que contienen a $x$, por compacidad,
tenemos finitos $F_1,\ldots,F_n$ abiertos y cerrados tales que
$C\subseteq F \subseteq Y_1 \cup Y_2$. Donde $F$ es la intersecci\'on de los $F_i$.
Claramente $F$ es abierto y cerrado, pues los finitos $F_i$ lo son.
M\'as a\'un, $F\cap Y_1$ es cerrado y abierto. Abierto es obvio.
Cerrado, porque:
$$\overline{F\cap Y_1} = F \cap \overline{Y_1} = F \cap ((Y_1 \cup Y_2) \cap \overline{Y_1}) = F \cap Y_1$$
Donde el ante\'ultimo paso se da porque $F$ esta inclu\'ido en la union $Y_1 \cup Y_2$ y asociatividad
de la intersecci\'on,
y el \'ultimo por distributividad y porque la clausura de $Y_1$ est\'a en el complemento de $Y_2$,
por ser $Y_2$ cerrado y disjunto de $Y_1$.

Ahora, como $x\in Y_1\cap F$, tenemos $C \subseteq Y_1\cap F$. Y, por lo tanto
$X_2 \subseteq C \subseteq Y_1 \cap F \subseteq Y_1$.
Luego, $X_2 \subseteq Y_1 \cap Y_2 = \emptyset$. Por lo tanto, $C$ es conexo.

Sabiendo que la cuasi-componente coincide con la componente conexa de un elemento,
tomando dos elementos en componentes distintas, podemos separarlos con dos abiertos
y cerrados.

Al ser el espacio totalemente disconexo, esto puede ser hecho con cualquier par
de puntos distintos.


\end{proof}
\end{lem}

\begin{prop}
Un anillo $A$ se dice \textbf{booleano} si $a^2 = a$ para todo $a\in A$. Sea $A$ un anillo booleano y $X=\spec(A)$.
\begin{enumerate}
\item Todo ideal primo $\mathfrak{p}\subseteq A$ es maximal y $A/\mathfrak{p}\simeq \FF_2$. Deducir que la asignación $\varphi\mapsto \ker\varphi$ define una biyección entre morfismos de anillos $A\to \FF_2$ y $\spec(A)$.
\item El espacio $X$ es compacto Hausdorff y totalmente disconexo y la asignación $A\mapsto \spec A$ define una equivalencia entre la categoría de anillos booleanos y la categoría de espacios compactos Hausdorff totalmente disconexos. 
\end{enumerate}
\begin{proof}
Sea $\mathfrak{p}$ un ideal primo de $A$. Luego, si $x\notin \mathfrak{p}$, veamos que $(x)+\mathfrak{p} = A$. Como $x(1-x) = 0\in\mathfrak{p}$ y $x\notin \mathfrak{p}$, debemos tener que $1-x\in\mathfrak{p}$. Por lo tanto, $1 = x + 1-x \in (x) + \mathfrak{p}$, y así todo ideal primo debe ser maximal. Además, $A/\mathfrak{p}$ es un dominio íntegro booleano. Si $x,y\in A/\mathfrak{p}$ con $x,y$ no nulos, entonces $xy(x-y)=0$. Además, $xy \neq 0$ pues $x,y\neq 0$ y es un dominio íntegro. Entonces, debemos tener que $x-y=0$. Es decir sólo tenemos un elemento no nulo en $A/\mathfrak{p}$ y así debe ser isomorfo a $\FF_2$.

Ahora bien, notemos que los abiertos básicos $D_f = V(f)^c$ son también cerrados en $\spec A$. Esto simplemente proviene de notar que $f(1-f)=0$ para cada $f\in A$ y así $\spec A = V(f) \cup V(1-f)$ que son trivialmente disjuntos. Por lo tanto $D_f = V(1-f)$ es cerrado. Además, estos son los únicos subconjuntos de $\spec A$ que son abiertos y cerrados a la vez. En efecto, si $Y\subseteq \spec A$ es abierto y cerrado, al ser cerrado en un quasi-compacto, debe ser quasi-compacto. Por otra parte, es unión de los abiertos básicos, y por la quasi-compacidad, debe ser una unión finita. Luego, tenemos que $Y=D_{f_1}\cup\ldots\cup D_{f_r}$. Pero $D_{f_1}\cup\ldots \cup D_{f_r} = V((f_1)+\ldots + (f_r))^c$. Pero notemos que todo ideal finitamente generado de un anillo booleano debe ser principal. En efecto, esto sigue de notar que $(x,y) = (x+y+xy)$ y hacer inducción en la cantidad de generadores. Luego, existe $f\in A$ tal que $(f_1)+\ldots + (f_r) = (f)$, y así $Y = D_f$.

Veamos entonces que si $A$ es booleano, entonces $\spec A$ es compacto Hausdorff y totalmente disconexo. Sabemos que $\spec A$ es quasi-compacto para cualquier anillo $A$. Sean $\mathfrak{m},\mathfrak{n}\in\spec A$ dos puntos y separémoslos con dos abiertos disjuntos. Debe existir $x\in \mathfrak{m}\backslash \mathfrak{n}$ (pues no pueden estar contenidos por ser ideales maximales). Luego, $x\in \mathfrak{m}$ pero $x\notin\mathfrak{n}$. Dicho de otra forma, esto implica que el punto $\mathfrak{n}\in D_{x}$ y $\mathfrak{m}\notin D_x$. Ahora bien, como $x(1-x)=0\in\mathfrak{n}$ y $x\notin\mathfrak{n}$, debemos tener que $1-x\in\mathfrak{n}$. Además, $1-x\notin\mathfrak{m}$ porque si no $1 = x + 1-x$ estaría en $\mathfrak{m}$. Es decir, el punto $\mathfrak{m}\in D_{1-x}$ y $\mathfrak{n}\in D_{1-x}$. Finalmente, como vimos, tenemos que $D_x = V(1-x)^c$ y $D_{1-x} = V(x)^c$. Entonces, a cada par de puntos los pudimos separar por abiertos disjuntos. Pero no sólo eso, sino en conjuntos que son abiertos y cerrados a la vez y que cubren todo $\spec A$. Es decir, a cualquier par de puntos los pudimos poner en componentes conexas distintas. Esto implica que $\spec A$ es totalmente disconexo.

Para concluir, veamos que $X\mapsto \mathscr{C}_{\FF_2}(X)$ (donde $\mathscr{C}_{\FF_2}(X)$ es la $\FF_2$-álgebra de funciones continuas de $X$ en $\FF_2$ con la topología discreta) es una quasi-inversa para la asignación $A\mapsto \spec A$, lo que nos probará que es una equivalencia categórica. Claramente, para cualquier espacio topológico, $\mathscr{C}_{\FF_2}(X)$ es un anillo booleano gracias a que la multiplicación y suma de funciones se define punto a punto. Es decir, si $f:X\to\FF_2$ es una función continua, $f^2(x) = f(x)f(x) = f(x)$ por ser $f(x)\in\FF_2$ que es booleano. Sólo nos resta ver que $\mathscr{C}_{\FF_2}(\spec(A)) \simeq A$ y que $\spec(\mathscr{C}_{\FF_2}(X))\simeq X$.

Para ver lo primero consideramos el morfismo $\psi : A \to \mathscr{C}_{\FF_2}(\spec(A))$ tal que
$\psi : a\mapsto (\mathfrak{p}\mapsto a \pmod{\mathfrak{p}}$. Esto cae en $\FF_2$ pues vimos, en el primer punto, 
que el cociente por un primo es siempre $\FF_2$.
Para la inyectividad notamos que si un elemento es $0$ m\'odulo todo primo, entonces ese elemento es nilpotente.
Pero un anillo booleano no tiene nilpotentes no triviales, por definici\'on.
Para la sobreyectividad, sea $f : \spec(A) \to \FF_2$ continua. Claramente $f$ queda determinada por $C_0 = f^{-1}(0)$ y $C_1 = f^{-1}(1)$.
Por lo tanto estamos buscando $a\in A$ tal que:
\begin{itemize}
  \item $a\equiv 0 \pmod{\mathfrak{p}}, \forall \mathfrak{p} \in C_0$
  \item $a\equiv 1 \pmod{\mathfrak{p}}, \forall \mathfrak{p} \in C_1$
\end{itemize}
Los conjuntos $C_0,C_1$ son una partici\'on, abiertos y cerrados y m\'as a\'un, compactos, por las observaciones anteriores.
Luego, de lo que se dedujo anteriorimente, de desprende que ambos conjuntos son $D_{a_0}$ y $D_{a_1}$ respectivamente,
para ciertos $a_0,a_1\in A$.
Queda claro, entonces, que $\psi(a_1) = f$. Notar que utilizamos $a_1$, pues $D_{a_1} = V(a_0)$.

Mostremos ahora el homeomorfismo.
Consideramos $\phi : X \to \spec(\mathscr{C}_{\FF_2}(X))$ tal que
$\phi : x \mapsto \{ f : f(x) = 0 \}$. Es muy simple chequear que
esta funci\'on (en principio de conjuntos) est\'a bien definida.
Veamos que es una biyecci\'on y luego demostremos que es homeomorfismo.


Comenzamos con la inyectividad.
Dados dos puntos $x,y\in X$ tomamos una partici\'on como la del lema de los
espacios de Stone.
Luego, las funciones caracter\'isticas de los conjuntos son continuas,
pues los conjuntos son abiertos y cerrados. Claramente cada funci\'on
pertenece a la imagen por $\phi$ de un punto, pero no a la imagen por
$\phi$ del otro.
Esto prueba que las im\'agenes son distintas.

La sobreyectividad es m\'as interesante. Dado un $\mathfrak{p}$ ideal
primo de $\spec(\mathscr{C}_{\FF_2}(X))$, veamos que el conjunto de los
puntos donde se anulan todas las funciones del ideal:
$$ C = \{x\in X : f(x) = 0, \forall f \in \mathfrak{p}\}$$
contiene uno y s\'olo un punto $x$. Luego este $x$ tendr\'a como imagen al ideal $\mathfrak{p}$.
Supongamos que el conjunto $C$ es vac\'io. Luego $\{f^{-1}(1) : f \in \mathfrak{p}\}$ es un
cubrimiento por abiertos de $X$. Al ser $X$ compacto, podemos obtener un subcubrimiento finito,
indexado por $f_1,\ldots,f_n$. Pero ahora, constuiremos a la funci\'on constantemente
$1$, a partir de estas funciones. Notamos que, dadas $f_i,f_j$, la funci\'on $f_i + f_j + f_i * f_j$ toma
el valor $1$ en todos los puntos donde alguna de las dos funciones originales tomaban el valor $1$.
Luego, inductivamente, haciendo este procedimiento con las $f_1,\ldots,f_n$, obtenemo
la funci\'on constantemente $1$, que es la unidad del anillo. Por lo tanto $\mathfrak{p}$ no es
un ideal propio.
Veamos ahora que $C$ contiene un \'unico punto. Si todas las funciones del ideal se anularan en dos
puntos distintos $x$ e $y$ tomamos, nuevamente, una partici\'on como la del lema.
Es claro que las funciones caracter\'isticas de los dos conjuntos de la partici\'on,
en el cociente por $\mathfrak{p}$, no son nulas. Pero su producto
claramente lo es, pues de hecho es nulo antes de concientar. Luego $\mathfrak{p}$ no podr\'ia ser
primo.

Concluyamos probando que la funci\'on definida es un homeomorfismo.
Como ambos espacios son $T_2$ y compactos, y la funci\'on es biyectiva, basta probar
que la misma, o su inversa, manda abiertos en abiertos, o cerrados en cerrados.

Mostremos que $\phi$ manda cerrados en cerrados. Dado un $Y\subseteq X$ cerrado,
proponemos la igualdad:
$$\phi(Y) = V(\{f : f(Y) = \{0\}\})$$
Es claro que un ideal en $\phi(Y)$ est\'a contenido en el lado derecho. Pues
el ideal de las funciones que se anula en un cierto $y\in Y$ contiene a todas las funciones
que se anulan en todo $Y$.
Por otro lado, supongamos que tenemos un ideal primo que contiene a todas las funciones que
se anulan en $Y$, pero cuyo $x\in X$ correspondiente no est\'a en $Y$.
Utilizando el lema nuevamente, conseguimos una partici\'on para $x$ y cada $y\in Y$.
Ahora, los conjuntos para cada $y$ forman un cubrimiento de $Y$, y, por la compacidad de $Y$
(por ser cerrado), conseguimos un subcubrimiento finito. Ahora, uniendo estos conjuntos, obtenemos
una partici\'on de $X$ tal que $Y$ se encuentra contenido completamente en uno de los conjuntos
y $x$ est\'a en el otro. Luego tenemos una funci\'on que se anula en todo $Y$, pero que no se
anula en $x$, contradiciendo que todas las funciones que se anulan en $Y$ est\'en incluidas
en el ideal primo.

Esto concluye la demostraci\'on.
\end{proof}
\end{prop}

\end{document}
